\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Уравнение теплопроводности}
\subsection{Уравнение теплопроводности}
Прежде чем начать вывод отметим, что вывод уравнения диффузии такой~же.
Пусть~$u(x,t)$~--- температура в~точке~$x$ в~момент времени~$t$.
Рассмотрим некоторую область пространства $\Omega \subset \mathbb{R}^3$ и~малый объем этого пространства $\omega \subset \Omega$.
Запишем уравнение теплового баланса для~малого объема~$\omega$. Пусть~$f(x,t)$~--- функция плотности источников тепла.
Рассмотрим промежуток времени $(T, T + \Delta T)$.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item $Q_1$~--- количество тепла, которое израсходовано на~изменение температуры в~малом объеме~$\omega$.
    \item $Q_2$~--- количество тепла, которое ушло через границу $\partial \omega$.
    \item $Q_3$~--- количество тепла, которое появилось за~счет теплового источника с~плотностью~$f$.
\end{itemize}
В~таком случае уравнение теплового баланса есть $Q_1 + Q_2 = Q_3$.
Пусть~$C(x)$~--- теплоемкость вещества в~окрестности точки~$x$, $\rho(x)$~--- плотность вещества в~окрестности точки~$x$.
Тогда, учитывая, что $u(x,T + \Delta T) - u(x,T) = \int_{T}^{T + \Delta T} u_t(x,t) \, dt$,
израсходованное на~изменение температуры тепло в~окрестности точки~$x$ есть $dQ_1 = C(x) \rho(x) dx \, u_t dt$.
Тогда количество тепла 
$$
Q_1 = \int\limits_{T}^{T + \Delta T} \iiint\limits_{\omega} C(x) \rho(x) u_t(x,t) \, dx  \, dt.
$$
Пусть~$K(x)$~--- коэффициент теплопроводности,
тогда по~закону Фурье\footnote{тепловой поток в~плоской стенке направлен от~горячей поверхности к~холодной
и есть $dQ = K \Delta T \, d\sigma$, $d\sigma$~--- площадь стенки}
$$
Q_2 = - \int\limits_{T}^{T + \Delta T} \iint\limits_{\partial \omega} K(x) \pdv{u}{n} \, d\sigma \, dt.
$$
Так как $\pdv{u}{n} = (\nabla u, \vec{n})$, $\norm{\vec{n}} = 1$, то по~теореме Остроградского-Гаусса
$$
Q_2 = - \int\limits_{T}^{T + \Delta T} \iint\limits_{\partial \omega} K(x) \pdv{u}{\vec{n}} \, d\sigma \, dt =
- \int\limits_{T}^{T + \Delta T} \iiint\limits_{\omega} \text{div} (K(x) \nabla u) \, dx \, dt.
$$
И~наконец
$$
Q_3 = \int\limits_{T}^{T + \Delta T} \iiint\limits_{\omega} f(x,t) \, dx \, dt.
$$
Подставив все это в~уравнение теплового баланса, получим
$$
\int\limits_{T}^{T + \Delta T} \iiint\limits_{\omega} \left( C(x) \rho(x) u_t(x,t) - \text{div} (K(x) \nabla u(x,t)) - f(x,t) \right) \, dx \, dt = 0.
$$
Будем считать, что распределение температур и~функции коэффициентов уравнения непрерывны.
Тогда устремим $\Delta T \to 0$ и~стянем $\omega$ в~точку, и~получим
$$
\left( C(x) \rho(x) u_t(x,T) - \text{div} (K(x) \nabla u(x,T)) - f(x,T) \right) \underbrace{\iiint\limits_{\omega} \, dx}_{\neq 0} = 0,
$$
откуда и~получим уравнение теплопроводности
$$
C \rho u_t - \text{div} (K \nabla u) = f,
$$
и~если считать, что $C$, $\rho$, $K$ положительные и~постоянны, то~положив $a^2 = \frac{K}{C \rho}$,
получим\footnote{на~самом деле корректнее написать $f / (C \rho)$, но~будем считать, что просто переопределяем~$f$ таким образом}
\begin{equation}\label{eq4:heat-equation}
u_t - a^2 \Delta u = f.
\end{equation}

\subsubsection*{Постановка задач для~уравнения теплопроводности}
Поставим задачи для~уравнения теплопроводности. Для~уравнения~(\ref{eq4:heat-equation}) составим уравнение характеристик и~решим его
$$
a^2 \sum\limits_{i=1}^{n} \omega_{x_i}^2 = 0
\quad \Rightarrow \quad
\omega_{x_i}^2 = 0
\quad \Rightarrow \quad
t = \text{const}.
$$
Таким образом, начальные условия при~$t = 0$ задаются на~характеристической поверхности.
Условие на~производную задавать не~имеет смысла~--- оно будет выражаться через первое условие $u \vert_{t=0}$ и~само уравнение.
Поэтому поставим задачу Коши как
\begin{equation}\label{eq4:heat-Cauchy-problem}
u_t - a^2 \Delta u = f, \quad x \in \mathbb{R}^n, \ t > 0, \quad u \vert_{t=0} = \varphi(x).
\end{equation}
Условие~$u \vert_{t=0}$ определяет начальное распределение температуры.
Поставим теперь начально краевые задачи (они~же просто краевые задачи).
Пусть $\Omega \subset \mathbb{R}^n$~--- ограниченная область\footnote{в~принципе не~обязательно}, тогда краевые условия на~$\partial \Omega$ делятся на~три вида.
Аналогично разделение на~краевые задачи.
\begin{itemize}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*]
    \item Задача Дирихле или~Первая краевая задача:
        $$
        (\ref{eq4:heat-Cauchy-problem}) \text{ и } u \vert_{\partial \Omega} = g(t).
        $$
    \item Задача Неймана или~Вторая краевая задача:
        $$
        (\ref{eq4:heat-Cauchy-problem}) \text{ и } \left.\pdv{u}{n} \right\vert_{\partial \Omega} = g(t),\ n \text{ --- внешняя нормаль к } \Omega.
        $$
    \item Третья краевая задача:
        $$
        (\ref{eq4:heat-Cauchy-problem}) \text{ и } \left.\left( \pdv{u}{n} + h u \right) \right\vert_{\partial \Omega} = g(t).
        $$
\end{itemize}
Условие Дирихле соответствует заданному распределению температуры на~границе.
Условие Неймана соответствует заданному тепловому потоку на~границе.
Третье краевое условие соответствует теплообмену на~границе по~закону Ньютона.
Пусть $\theta$~--- температура внешней среды, тогда
$$
-k \pdv{u}{n} = \widetilde{h} (u - \theta)
\quad \Rightarrow \quad
\left( \pdv{u}{n} + h u \right) = h \theta = g.
$$
Коэффициент $h = \widetilde{h} / k$ называется коэффициентов температурной проводимости.
В~одномерном случае третье краевое условие на~левой и~правой границе будет
$$
\left( -\pdv{u}{x} + h u \right) = g_1(t) \ \text{и} \ \left( \pdv{u}{x} + h u \right) = g_2(t).
$$
Знаки перед различны из-за~противоположных направлений внешних нормалей на~левой и~правой границе.

Если распределение температуры стационарно в~области $\Omega$ (не~меняется со~временем),
то~задача Коши~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem}) сводится к~уравнению~$\Delta u = F$ (уравнение Пуассона).
Начальное условие распределение температуры не~задается (иначе фактически решение задачи известно и~ставить задачу бессмысленно).
Также возможно добавление одного из~трех краевых условий, если рассматривает начально-краевая задача.

% Уточнить: про ограниченность оператора: может в другую сторону (ограничен сверху на самом деле), так как рассматривается L = u_{xx}?
\subsection{Метод Фурье для~уравнения теплопроводности}
Рассмотрим прежде формальную схему метода Фурье для~решения уравнения теплопроводности с~начальным и~краевыми условиями.
Пусть задача
\begin{equation}\label{eq4:heat-problem}
u_t - L u = f, \quad x \in \Omega, \ t > 0 \quad \left.\left( \alpha \pdv{u}{n} + \beta u \right) \right\vert_{\partial \Omega} = g, \quad u \vert_{t=0} = \varphi(x).
\end{equation}
$L$~--- дифференциальный оператор по~пространственным переменным, симметричный и~ограниченный снизу (оператор Лапласа или~оператор задачи Штурма~--- Лиувилля).
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\textbf{\arabic*.}]
    \item \textbf{Сведение к~однородным краевым условиям.}\\
    Введем такую вспомогательную функцию $\tilde{u}$, удовлетворяющую краевому условию
    $$
    \left.\left( \alpha \pdv{\tilde{u}}{n} + \beta \tilde{u} \right) \right\vert_{\partial \Omega} = g,
    $$
    и~связанную при~этом с~изначальной функцией как $u = \tilde{u} + w$.
    Тогда задача для~$w$ сформулируется как задача с~однородным краевым условием
    \begin{equation}\label{eq4:heat-problem-homogeneous}
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & w_t - w_{xx} = f(x,t) - \tilde{u}_t + a^2 \tilde{u}_{xx} = F(x,t) \\
        & \left.\left( \alpha \pdv{\tilde{u}}{n} + \beta \tilde{u} \right) \right\vert_{\partial \Omega} = 0 \\
        & w \vert_{t=0} = \phi(x) - \tilde{u}(0) = \Phi(x) \\
    \end{alignedat}
    \right.
    \end{equation}
    
    \item \textbf{Разделяем переменные в~вспомогательной задаче.}
    $$
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & w_t - w_{xx} = f(x,t) - \tilde{u}_t + a^2 \tilde{u}_{xx} = F(x,t) \\
        & \left.\left( \alpha \pdv{w}{n} + \beta w \right) \right\vert_{\partial \Omega} = 0 \\
    \end{alignedat}
    \right.
    $$
    Разделим переменные: ищем решение в~виде $w(x,t) = X(x) T(t)$.
    И~предположим, что оно ни~в~какой точке не~обращается в~ноль.
    Тогда подставим $T(t) X(x)$ в~уравнение и~поделим само уравнение на~$T(t) X(x)$
    $$
    T'(t) X(x) - T(t) L X(x) = 0
    \quad \Rightarrow \quad
    \frac{T'(t)}{T(t)} = \frac{L X(x)}{X(x)} = \text{const} = - \lambda,
    $$
    полученное выражение равно константе, так~как одновременно является и~функцией от~$t$, и~функцией от~$x$.
    Граничное условие будет
    $$
    \left.\left( \alpha \pdv{X}{n} + \beta X \right) \right\vert_{\partial \Omega} = 0.
    $$
    
    \item \textbf{Задача на~собственные значения и~функции.}\\
    Таким образом получили задачу Штурма~--- Лиувилля
    $$
    -L X = \lambda X, \quad \left.\left( \alpha \pdv{X}{n} + \beta X \right) \right\vert_{\partial \Omega} = 0.
    $$
    % Уточнить про ограниченность оператора и следствия из этого.
    Так как~$L$ симметричен и ограничен, то~для~него существует полная ортогональная система функций.
    $$
    \begin{alignedat}{1}
        & \lambda_k \in \mathbb{R} \text{ --- собственные числа } (k \in \mathbb{N}), \\
        & \{X_k\}_{k \in \mathbb{N}} \text{ --- полная ортогональная система собственных функций.} \\
    \end{alignedat}
    $$
    
    \item \textbf{Поиск решения в~виде ряда.}\\
    Будем искать решение задачи~(\ref{eq4:heat-problem-homogeneous}) в~виде ряда
    $$
    w(x,t) = \sum\limits_k C_k(t) X_k(x).
    $$
    Отметим, что в~суммировании просто пишем индекс для удобства~--- суммирование ведется по~всей системе функций.
    Подставив ряд в~(\ref{eq4:heat-problem-homogeneous}), получим
    $$
    \sum\limits_k C'_k X_k + \sum\limits_k C_k (- L X_k) = F.
    $$
    Разложим~$F$ по~системе собственных функций $\{X_k\}$, как и~начальное условие~$\varphi$, получим
    $$
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & \sum\limits_k \left( C'_k(t) + \lambda_k C_k(t) \right) X_k(x) = \sum\limits_k f_k(t) X_k(x) \\
        & \sum\limits_k C_k(0) X_k(x) = \sum\limits_k \varphi_k X_k(x) \\
    \end{alignedat}
    \right.
    $$
    При~этом граничные условия выполняются автоматически, так как~$X_k(x)$ им~удовлетворяют.
    
    \item \textbf{Решение задачи Коши для~ОДУ.}
    $$
    \left\{
    \begin{alignedat}{1}
        & C'_k(t) + \lambda_k C_k(t) = f_k(t) \\
        & C_k(0) = \varphi_k \\
    \end{alignedat}
    \right.
    $$
    Решение есть
    $$
    C_k(t) = A_k e^{-\lambda_k t} + \text{[частное решение неоднородного].}
    $$
    Частное решение найдем методом вариации произвольной постоянной, тогда
    $$
    C_k(t) = A_k e^{-\lambda_k t} + \int\limits_{0}^{t} e^{-\lambda_k (t- \tau)} f_k(\tau) \, d \tau.
    $$
    Так как в~выбор константы произволен, то в~интеграле показатель экспоненты был сдвинут (и~тем самым получилась свертка по~конечному промежутку).
    Из~начального условия $C_k(0) = \varphi_k$ получается $A_k = \varphi_k$.
    
    \item \textbf{Получение итогового ответа.}
    \begin{equation}\label{eq4:heat-problem-solution}
    u(x,t) = \tilde{u} + \sum\limits_k \left( \varphi_k e^{-\lambda_k t} + \int\limits_{0}^{t} e^{-\lambda_k (t- \tau)} f_k(\tau) \, d \tau \right) X_k(x),
    \end{equation}
    $$
    \text{где } \varphi_k = \dfrac{(\varphi,X_k)_{L_2}}{\norm{X_k}^2}, \ f_k = \dfrac{(f,X_k)_{L_2}}{\norm{X_k}^2}.
    \text{ Удобно брать систему нормированной, чтобы $\norm{X_k}^2 = 1$.}
    $$
\end{enumerate}

\subsubsection*{Обоснование метода для простейшей задачи}
Дадим словесную формулировку одной из~простейших задач, на~которой и~рассмотрим обоснование метода Фурье для~решения уравнения теплопроводности.\\
\textit{Определить температуру конечного однородного стержня длины~$l$ с~постоянным сечением,
боковая поверхность которого теплоизолирована,а~на~концах стержня поддерживается постоянная нулевая температура.
Начальная температура в~точке стержня зависит лишь от~выбора сечения.}\\
Данная задача однородная. Формально запишется как
\begin{equation}\label{eq4:heat-problem-example}
u_t - a^2 u_{xx} = 0, \quad 0 < x < l, \ t > 0, \quad u \vert_{x=0} = 0, \ u \vert_{x=l} = 0, \quad u \vert_{t=0} = \varphi(x).
\end{equation}
Для~удобства положим $a^2 = 1$ и $l = \pi$.
Будем следовать описанной выше схеме.
Получим собственные значения и~функции:
$$
\lambda_k = k^2, \quad X_k(x) = \sin(kx), \quad \norm{X_k}^2_{L_2} = \frac{\pi}{2}.
$$
Удобно функции брать нормированными, поэтому $X_k(x) = \sqrt{\dfrac{2}{\pi}} \sin(kx)$.
По~формуле~(\ref{eq4:heat-problem-solution})
\begin{equation}\label{eq4:heat-problem-solution1}
u(x,t) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \sqrt{\frac{2}{\pi}} \left( \int\limits_{0}^{\pi} \varphi(x) \sin(kx) \, dx \right) e^{-k^2 t} \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sin(kx).
\end{equation}
Классическим решением задачи~(\ref{eq4:heat-problem-example}) назовем функцию
$u \in C^{2,1}((0,\pi) \times (0, \infty)) \cap C([0,\pi] \times [0,\infty))$ (дважды дифференцируемая по~$x$, единожды по~$t$).
Вместо $t > 0$ можно рассматривать промежуток времени $[0;T]$.
Тогда если $Q_T = (0,\pi) \times (0, T)$, то~$u \in C^{2,1}(Q_T) \cap C(\overline{Q}_T)$.
\begin{theorem}
Если существует гладкая функция $\varphi'(x) \in L_2(0,\pi)$, и~выполнено условие согласования $\varphi(0) = 0$, $\varphi(\pi) = 0$,
тогда существует классическое решение задачи~(\ref{eq4:heat-problem-example}) и~находится оно по~формуле~(\ref{eq4:heat-problem-solution1}).
\end{theorem}
\begin{proof}
$$
\varphi_k = \sqrt{\frac{2}{\pi}} \int\limits_{0}^{\pi} \varphi(x) \sin(kx) \, dx = 
\sqrt{\frac{2}{\pi}} \left( - \varphi(x) \frac{\cos(kx)}{k} \Bigg\vert_{0}^{\pi} + \int\limits_{0}^{\pi} \frac{\varphi'(x) \cos(kx)}{k} \, dx \right) =
\frac{a_k}{k},
$$
где $a_k = \sqrt{\frac{2}{\pi}} (\varphi', \cos(kx))$, а~первое слагаемое зануляется благодаря выполнению условия согласования.
$$
\sum\limits_{k=1}^{\infty} |\varphi_k| =
\sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{|a_k|}{k} \leqslant \frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \left( |a_k|^2 + \frac{1}{k^2} \right) =
\frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^{\infty} |a_k|^2 + \frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}.
$$
Последний ряд сходится, $a_k$~--- коэффициенты разложения в~ряд Фурье по~неполной системе функций (для~полноты систему косинусов не~хватает константной функции),
поэтому воспользуемся неравенство Бесселя~(\ref{eq3:Bessel-inequality}), тогда
$$
\sum\limits_{k=1}^{\infty} |\varphi_k| \leqslant ... \leqslant \frac{1}{2} \left( \norm{\varphi'}^2 + C_1 \right).
$$
Таким образом ряд мажорируется ($\norm{\varphi'}^2 < \infty$, так как $\varphi' \in L_2(0,\pi)$)
$$
|u| \leqslant \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sum\limits_{k=1}^{\infty} |\varphi_k| \leqslant \tilde{C} \left( \norm{\varphi'}^2 + C_1 \right).
$$
Ряд~(\ref{eq4:heat-problem-solution1}) сходится абсолютно и~равномерно, значит $u \in C$.
Рассмотрим $t \geqslant \delta > 0$.
$$
u_t = \sum\limits_{k=1}^{\infty} \varphi_k \sqrt{\frac{2}{\pi}} \underbrace{(-k^2) e^{-k^2 t}}_{\leqslant C \text{ при } t > \delta} \sin(kx),
$$
тогда
$$
|u_t| = |u_{xx}| \leqslant \sqrt{\frac{2}{\pi}} \sum\limits_{k=1}^{\infty} |\varphi_k|.
$$
На~самом деле благодаря быстро убывающей экспоненте сходятся производные любого порядка.
Таким образом равномерная сходимость ряда достигается при~$t \geqslant \delta > 0$, и~тем самым существует классическое решение.
\end{proof}

\subsection{Принцип максимума для уравнения теплопроводности}
Рассмотрим однородное уравнение теплопроводности в~ограниченной области~$\Omega$.
$$
u_t - a^2 \Delta u = 0, \quad x \in \Omega \subset \mathbb{R}^n, \ t \in (0,T].
$$
$Q_T = \Omega \times (0,T)$~--- параболический цилиндр. $\partial Q_T = S_T \cup \{(x,T), x \in \Omega\}$, где
$$
S_T = \{(x,0), x \in \Omega \} \cup \{(x,t), x \in \partial \Omega, t \in (0,T] \}.
$$
\begin{theorem}[Принцип максимума (минимума)]
Пусть $u \in C(\overline{Q}_T)$, $u \in C^{2,1}_{x,t} (\Omega \times (0,T])$, $u$~--- решение однородного уравнения теплопроводности, тогда
$$
\max_{\overline{Q}_T} u(x,t) = \max_{S_T} u(x,t),
\qquad
\min_{\overline{Q}_T} u(x,t) = \min_{S_T} u(x,t),
$$
или иначе говоря
$$
\min_{S_T} u(x,t) \leqslant u(x,t) \leqslant \max_{S_T} u(x,t).
$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Достаточно доказать одно из~двух (либо максимум, либо минимум), так как если одно доказано, то~второе получается заменой $u \longleftrightarrow -u$.

% Уточнить: может x_0 \in \Omega \cup \partial \Omega. Почему?
Докажем тождество для~максимума.
Так как $S_T \subset \overline{Q}_T$, то $\max_{\overline{Q}_T} u \geqslant \max_{S_T} u$.
От~противного: пусть $\max_{\overline{Q}_T} u > \max_{S_T} u$.
Пусть $\max_{S_T} u > M$, тогда существует $\varepsilon > 0$, такое что $\max_{\overline{Q}_T} u = M + \varepsilon$.
По~теореме Вейштрасса существует точка $(x_0,t_0)$, такая что $u(x_0,t_0) = M + \varepsilon$, при~этом $x_0 \in \Omega$ и~$t_0 \in (0,T]$.
Так как функция непрерывна и~$(x_0,t_0)$~--- точка максимума, то~либо внутри области $\overline{Q}_T$ $u_t(x_0,t_0) = 0$ (стационарная точка),
либо на~границе $u_t(x_0,t_0) \geqslant 0$. Также $u_{x_i x_i} \leqslant 0, \ i = 1,...,n$.
Но~это пока не~дает противоречия.

Рассмотрим вспомогательную функцию
$$
v(x,t) = u(x,t) + \frac{\varepsilon}{2T} (t_0 - t)
\quad \Rightarrow \quad
\Delta v = \Delta u, \ v_t = u_t - \frac{\varepsilon}{2 T}.
$$
Если~$u$ имеет максимум внутри области, то и~$v$ тоже:
$$
v(x,0) = u(x,0) + \frac{\varepsilon}{2T} t_0 \leqslant u(x,0) + \frac{\varepsilon}{2} \leqslant M + \frac{\varepsilon}{2} < M + \varepsilon,
$$
$$
v(x,t) = u(x,t) + \frac{\varepsilon}{2} \frac{t_0 - t}{T} \leqslant u(x,t) + \frac{\varepsilon}{2} \leqslant M + \frac{\varepsilon}{2} < M + \varepsilon
\quad (x \in \partial \Omega),
$$
$$
v(x_0,t_0) = u(x_0,t_0) + 0 = M + \varepsilon.
$$
То~есть у~$v$ максимум внутри $\overline{Q}_T$ (не~на~$S_T$).
Значит существует точка $(x_1,t_1)$: $\max_{\overline{Q}_T} v(x,t) = v(x_1,t_1)$, при~этом $(x_1,t_1) \in Q_T$ (или~$t_1 = T$).
В точке максимума $v_t(x_1,t_1) \geqslant 0$ (либо на границе $v_t \geqslant 0$, либо внутри $v_t = 0$), также $\Delta v(x_1,t_1) \leqslant 0$.
Тогда выразив через $u$ получим
$$
\Delta u(x_1,t_1) \leqslant 0 \qquad \text{и} \qquad u_t(x_1,t_1) - \frac{\varepsilon}{2T} \geqslant 0 \quad \Rightarrow \quad u_t(x_1,t_1) > 0,
$$
что противоречит однородному уравнению теплопроводности.
\end{proof}

Получим несколько следствий. 
\begin{theorem}[Теорема единственности для~задачи Дирихле]
Задача Дирихле
$$
u_t - a^2 \Delta u = f(x,t), \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad u \vert_{\partial \Omega} = g, \quad u \vert_{t=0} = \varphi(x),
$$
имеет единственное решение в~классе $C(\overline{Q}_T) \cap C^{2,1}_{x,t}(Q_T)$ ($\forall \, T > 0)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
От противного.
Пусть $u_1$, $u_2$~--- решения задачи Дирихле из~условия, тогда рассмотрим разность $v = u_1 - u_2$, которая является решением задачи
$$
v_t - a^2 \Delta v = 0, \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad v \vert_{\partial \Omega} = 0, \quad v \vert_{t=0} = 0,
$$
тогда как можем видеть, $v \vert_{t=0} = 0$ и~$v \vert_{\partial \Omega} = 0$, то~есть $v \equiv 0$ на~$S_T$,
и~тогда по~принципу максимума (минимума) получается, что $v \equiv 0$ в~$\overline{Q}_T$, иначе говоря $u_1 \equiv u_2$ в~$\overline{Q}_T$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Пусть есть две задачи Дирихле
$$
{u_1}_t - a^2 \Delta u_1 = f(x,t), \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad u_1 \vert_{\partial \Omega} = g_1(x), \quad u_1 \vert_{t=0} = \varphi_1(x),
$$
$$
{u_2}_t - a^2 \Delta u_2 = f(x,t), \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad u_2 \vert_{\partial \Omega} = g_2(x), \quad u_2 \vert_{t=0} = \varphi_2(x).
$$
$u_1, \ u_2 \in C(\overline{Q}_T) \cap C^{2,1}_{x,t}(Q_T)$ ($\forall \, T > 0)$.
При~этом $g_1 \leqslant g_2$ $\forall \, x \in \partial \Omega$ и~$t > 0$, $\varphi_1 \leqslant \varphi_2$ $\forall \, x \in \Omega$, тогда
$$
u_1 \leqslant u_2 \text{ в } Q_T.
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Рассмотрим $v = u_1 - u_2$, тогда 
$$
v_t - a^2 \Delta v = 0, \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad v \vert_{\partial \Omega} = g_1 - g_2 \leqslant 0, \quad v \vert_{t=0} = \varphi_1 - \varphi_2 \leqslant 0.
$$
Из~условий $u \leqslant 0$ на~$S_T$, а~по~принципу максимума получается, что $v_{\max} \leqslant 0$, то~есть $u_1 \leqslant u_2$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Пусть есть две задачи Дирихле
$$
{u_1}_t - a^2 \Delta u_1 = f(x,t), \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad u_1 \vert_{\partial \Omega} = g_1(x), \quad u_1 \vert_{t=0} = \varphi_1(x),
$$
$$
{u_2}_t - a^2 \Delta u_2 = f(x,t), \quad x \in \Omega, \ t > 0, \quad u_2 \vert_{\partial \Omega} = g_2(x), \quad u_2 \vert_{t=0} = \varphi_2(x).
$$
Пусть $\varepsilon > 0$, если $|g_1(x,t) - g_2(x,t)| \leqslant \varepsilon \ \forall \, x \in \partial \Omega, \ t > 0$,
и~$|\varphi_1(x) - \varphi_2(x)| \leqslant \varepsilon \ \forall x \in \Omega$, тогда
$$
|u_1(x,t) - u_2(x,t)| \leqslant \varepsilon \text{ в } Q_{\infty} \ (Q_T \ \forall \, T > 0).
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Раскрыв модуль и~применив принцип максимума и~принцип минимума (аналогично доказательству предыдущей теоремы), получим утверждение теоремы.
\end{proof}

Таким образом, задача Дирихле поставлена корректно.
Существование решения из~обоснования метода Фурье, единственность из~принципа максимума, непрерывная зависимость от~начальных данных из~последней теоремы.

\subsection{Преобразование Фурье}
Для~решения уравнения теплопроводности и~уравнения Пуассона потребуется преобразование Фурье.
Рассмотрим его.
Пусть $f \in L_1(\mathbb{R})$.
Тогда прямое и~обратное преобразование Фурье
\begin{equation}\label{eq4:Fourier-transform-1}
\mathcal{F}[f](\xi) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f(x) e^{-i \xi x} \, dx
\quad \text{и} \quad 
\mathcal{F}^{-1}[f](x) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f(\xi) e^{i \xi x} \, d\xi.
\end{equation}
В~многомерном случае $f \in L_1(\mathbb{R}^n)$
\begin{equation}\label{eq4:Fourier-transform-n}
\mathcal{F}[f](\xi) = \frac{1}{(2 \pi)^{\frac{n}{2}}} \int\limits_{\mathbb{R}^n} f(x) e^{-i (\xi,x)} \, dx
\quad \text{и} \quad 
\mathcal{F}^{-1}[f](x) = \frac{1}{(2 \pi)^{\frac{n}{2}}} \int\limits_{\mathbb{R}^n} f(\xi) e^{i (\xi,x)} \, d\xi,
\end{equation}
где~$(\xi,x)$~--- скалярное произведение.
Преобразование Фурье существует тогда, когда интеграл конечен, то~есть
$$
\left| \, \int\limits_{\mathbb{R}^n} f(x) e^{-i (\xi,x)} \, dx \right| \leqslant \int\limits_{\mathbb{R}^n} |f(x)| \underbrace{\left| e^{-i (\xi,x)} \right|}_{1} \, dx < \infty.
$$
Это~достигается при~$f \in L_1(\mathbb{R}^n)$.

Рассмотрим некоторые классы быстро убывающих функций, называющихся классами Шварца~$S$.
Функция $u \in S(\mathbb{R}^n)$, если $u \in C^{\infty}(\mathbb{R}^n)$, $u$
и~$D^{\alpha} u$ (где~$D^{\alpha}$~--- частная производная по~мультиндексу~$\alpha$) убывают быстрее, чем многочлен любой степени.
Например, $e^{-x^2} \in S$, а~$e^{-|x|} \not\in S$.

% и $f' \in L_1(\mathbb{R})$
Пусть $f \in S$ (хотя это и~избыточно для~дальнейших рассуждений).
Тогда
$$
\mathcal{F}[f'](\xi) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f'(x) e^{-i \xi x} \, dx =
\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \left( f(x) e^{-i \xi x} \Bigg\vert_{-\infty}^{+\infty} + i \xi \int\limits_{-\infty}^{+\infty} f(x) e^{-i \xi x} \, dx \right) =
i \xi \mathcal{F}[f](\xi).
$$
Первое слагаемое занулилось благодаря тому, что~$f \in S$.
Обобщая результат, получим
\begin{equation}\label{eq4:Fourier-transform-of-deriative}
\mathcal{F}[f^m](\xi) = (i \xi)^m \mathcal{F}[f](\xi)
\quad \text{и} \quad 
\mathcal{F}^{-1}[g^m](x) = (-i x)^m \mathcal{F}^{-1}[g](x).
\end{equation}
% производная от Фурье преобразования? $\left( F[f](\xi) \right)' = F[(-ix) f](\xi)$
В~многомерном случае рассмотрим шар~$B_R$ радиуса~$R$ и~предел $R \to \infty$. Если $f \in S(\mathbb{R}^n)$, то~тогда
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathcal{F}[f_{x_j}](\xi) & = \frac{1}{(2 \pi)^{\frac{n}{2}}} \int\limits_{\mathbb{R}^n} f_{x_j}(x) e^{-i(\xi,x)} \, dx =
\frac{1}{(2 \pi)^{\frac{n}{2}}} \lim_{R \to \infty} \int\limits_{B_R} f_{x_j}(x) e^{-i(\xi,x)} \, dx = \\ & =
\frac{1}{(2 \pi)^{\frac{n}{2}}} \lim_{R \to \infty} \left( \, \int\limits_{\partial B_R} f(x) e^{-i(\xi,x)} n_j \, dS  + i \xi_j \int\limits_{B_R} f(x) e^{-i(\xi,x)} \, dx \right) = i \xi_j \mathcal{F}[f](\xi).
\end{split}
\end{equation*}
Интеграл по~границе шара занулится, так как $f \in S(\mathbb{R}^n)$.

Рассмотрим пример, результат которого пригодится в~дальнейшем.
Пусть~$b > 0$ и~рассмотрим случай~$n = 1$.
$$
\mathcal{F} \left[ e^{-b^2 x^2} \right] (\xi) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} e^{-b^2 x^2} e^{-i x \xi} \, dx = 
\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} e^{- \left( bx + \frac{i \xi}{2 b} \right)^2} e^{-\frac{\xi^2}{4 b^2}} \, dx.
$$
Был собран полный квадрат в~показатели экспоненты.
Теперь сделаем замену переменной \mbox{$z = bx + \frac{i \xi}{2b}$}, $dz = b \, dx$, тогда
$$
\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int\limits_{-\infty}^{+\infty} e^{- \left( bx + \frac{i \xi}{2 b} \right)^2} e^{-\frac{\xi^2}{4 b^2}} \, dx = 
\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \frac{1}{b} e^{-\frac{\xi^2}{4 b^2}} \int\limits_{\Im z = \frac{\xi}{2b}} e^{-z^2} \, dz.
$$

Известно, что интеграл
$$
\int\limits_{-\infty}^{+\infty} e^{-z^2} \, dz = \sqrt{\pi},
$$
покажем, что и~интеграл
$$
I = \int\limits_{\Im z = \frac{\xi}{2b}} e^{-z^2} \, dz = \sqrt{\pi}.
$$
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics{../section04/images/circuit.pdf}
\caption{Контур $L^+$}
\label{pic4:circuit}
\end{figure}
Для~этого рассмотрим контур~$L^+$ (см.~рис.~\ref{pic4:circuit}).
Так~как подынтегральная функция аналитическая, то~по~теореме Коши $\int_{L^+} e^{-z^2} \, dz = 0$.
С~другой стороны интеграл по~контуру разбивается на~четыре интеграла
$$
\int\limits_{L^+} e^{-z^2} \, dz =
\underbrace{\int\limits_{-R}^{R} e^{-z^2} \, dz}_{\xrightarrow[R \to \infty]{} \sqrt{\pi}} +
\int\limits_{l_1} e^{-z^2} \, dz + 
\underbrace{\int\limits_{R+\frac{i \xi}{2b}}^{-R+\frac{i \xi}{2b}} e^{-z^2} \, dz}_{\xrightarrow[R \to \infty]{} -I} +
\int\limits_{l_2} e^{-z^2} \, dz = 0.
$$
Рассмотрим интеграл по~пути~$l_1$ (по~$l_2$ аналогично).
Введем замену $z = R + i y$, тогда оценив модуль интеграла, получим
$$
\left| \int\limits_{0}^{\frac{\xi}{2b}} e^{-(R + i y)^2} i \, dy \right| \leqslant
\int\limits_{0}^{\frac{\xi}{2b}} e^{-R^2 + y^2} \underbrace{\left| e^{-i 2 R y} \right|}_{1} \, dy \leqslant
e^{-R^2 + \frac{\xi^2}{4b^2}} \frac{\xi}{2b} \xrightarrow[R \to \infty]{} 0.
$$
Таким образом, $I = \sqrt{\pi}$.
Тогда~и
$$
\mathcal{F} \left[ e^{-b^2 x^2} \right] (\xi) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \frac{1}{b} e^{-\frac{\xi^2}{4 b^2}} \int\limits_{\Im z = \frac{\xi}{2b}} e^{-z^2} \, dz = \frac{1}{\sqrt{2} \, b} e^{-\frac{\xi^2}{4 b^2}}.
$$
Аналогичным образом получается и~для обратного преобразование Фурье.
Зафиксируем результат, он пригодится в~дальнейшем.
\begin{equation}\label{eq4:fourie-gauss-1}
\mathcal{F} \left[ e^{-b^2 x^2} \right] (\xi) = \frac{1}{\sqrt{2} \, b} e^{-\frac{\xi^2}{4 b^2}},
\qquad
\mathcal{F}^{-1} \left[ e^{-b^2 \xi^2} \right] (x) = \frac{1}{\sqrt{2} \, b} e^{-\frac{x^2}{4 b^2}}.
\end{equation}

В~случае более высокой размерности ($n \geqslant 2$)
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathcal{F}\left[ e^{-b^2 |x|^2} \right] (\xi) & = \frac{1}{(2 \pi)^{n/2}} \int\limits_{\mathbb{R}^n} e^{-b^2(x_1^2+...+x_n^2)} e^{-i(x_1 \xi_1 + ... + x_n \xi_n)} \, dx = \\ & =
\prod\limits_{j=1}^{n} \int\limits_{\mathbb{R}} e^{-b^2 x_j^2} e^{-ix_j \xi_j} \, dx_j = \prod\limits_{j=1}^{n} \frac{1}{\sqrt{2} \, b} e^{-\frac{\xi_j^2}{4 b^2}} = \frac{1}{(\sqrt{2} \, b)^n} e^{-\frac{|\xi|^2}{4 b^2}}.
\end{split}
\end{equation*}

И~тогда для~многомерного случая:
\begin{equation}\label{eq4:fourie-gauss-2}
\mathcal{F}\left[ e^{-b^2 |x|^2} \right] (\xi) = \frac{1}{(\sqrt{2} \, b)^n} e^{-\frac{|\xi|^2}{4 b^2}},
\qquad
\mathcal{F}^{-1} \left[ e^{-b^2 |\xi|^2} \right] (x) = \frac{1}{(\sqrt{2} \, b)^n} e^{-\frac{|x|^2}{4 b^2}}.
\end{equation}

\subsection{Формула Пуассона}
Рассмотрим задачу Коши уравнения теплопроводности
\begin{equation}\label{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1}
u_t - a^2 \Delta u = 0, \quad x \in \mathbb{R}^n, \ t > 0, \quad u \vert_{t=0} = \varphi(x).
\end{equation}
Рассматриваем однородное уравнение, решение неоднородного получается из~принципа Дюамеля~(см.~\ref{sss4:Duhamel}).
Пусть $u$, $u_t$, $\Delta u$, $\varphi$ имеют преобразование Фурье (по~пространственным координатам), например, они из~класса Шварца~$S$.
Тогда
$$
\begin{alignedat}{3}
& \mathcal{F}[u(x,t)](\xi) && = \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} u(x,t) e^{-i(x,\xi)} \, dx = \tilde{u}(\xi,t), \\
& \mathcal{F}[u_t(x,t)](\xi) && = \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \pdv{u(x,t)}{t} e^{-i(x,\xi)} \, dx = \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \pdv{}{t} \int\limits_{\mathbb{R}^n} u(x,t) e^{-i(x,\xi)} \, dx
= \tilde{u}_t(\xi,t), \\
& \mathcal{F}[\Delta u(x,t)](\xi) && = \mathcal{F} \left[ \sum\limits_{j=1}^{n} u_{x_j x_j}(x,t) \right] (\xi) = \sum\limits_{j=1}^{n} (i \xi_j)^2 \tilde{u}(\xi,t) = - |\xi|^2 \tilde{u}(\xi,t), \\
& \mathcal{F}[\varphi(x)](\xi) && = \tilde{\varphi}(\xi).
\end{alignedat}
$$
Тогда применив Фурье-преобразование к~задачи Коши~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1}), получим
\begin{equation}\label{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson2}
\tilde{u}_t + a^2 |\xi|^2 \tilde{u} = 0, \quad \xi \in \mathbb{R}^n, \ t > 0, \quad \tilde{u} \vert_{t=0} = \tilde{\varphi}(\xi).
\end{equation}
Такую задачу очень легко решить.
Общее решение и~начальные данные
$$
\tilde{u}(\xi,t) = C(\xi) e^{-a^2 |\xi|^2 t}, \ \tilde{u}(0,t) = C(\xi) = \tilde{\varphi}(\xi),
$$
откуда
$$
\tilde{u}(\xi,t) = \tilde{\varphi}(\xi) e^{-a^2 |\xi|^2 t}.
$$
Подставив выражение для~$\tilde{\varphi}$ и~выполнив обратное Фурье-преобразование для~$\tilde{u}(\xi,t)$, таким образом получим
\begin{equation*}
\begin{split}
u(x,t) & = \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \left( \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) e^{-i(y,\xi)} \, dy \right) e^{-a^2 |\xi|^2} e^{i(x,\xi)} \, d\xi = \\ & =
\frac{1}{(2 \pi)^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) \underbrace{\int\limits_{\mathbb{R}^n} e^{-a^2 |\xi|^2 t} e^{i (x-y,\xi)} \, d\xi}_{H(x-y)} \, dy.
\end{split}
\end{equation*}
Пока что тут считаем, что интегралы сходятся, и~используем теорему Фубини о~перестановке интегралов.
Рассмотрим функцию
$$
H(z) = (\sqrt{2 \pi})^n \mathcal{F}^{-1} \left[ e^{-a^2 |\xi|^2 t} \right] (z) =
(\sqrt{2 \pi})^n \frac{1}{(\sqrt{2} \, a \sqrt{t})^n} e^{-\frac{|z|^2}{4 a^2 t}}.
$$
Тут воспользовались результатом~(\ref{eq4:fourie-gauss-2}).
Подставив его в~предыдущее выражение, получим
$$
u(x,t) = \frac{1}{(\sqrt{2 \pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) \frac{1}{(\sqrt{2} \, a \sqrt{t})^n} e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy,
$$
и~наконец получим уравнение Пуассона, дающее решение задачи~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1})
\begin{equation}\label{eq4:Poisson-equation}
u(x,t) = \frac{1}{(2 a \sqrt{\pi t})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy.
\end{equation}
Однако из~этого уравнения получается бесконечная скорость распространения теплоты.
Рассмотрим это подробнее.
Пусть (для~примера) $\varphi \geqslant 0$ в~шаре $B$: $|x| < \text{const}$, и~внутри шара $\varphi > 0$, а~вне его~$\varphi = 0$.
Тогда
$$
\int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy =
\int\limits_{B} \varphi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy > 0.
$$
Рассмотрим некоторую произвольной точку $x \not\in B$ (при~этом возможно сколь угодно далекой от~$B$).
Изначально в~ней температура нулевая. Но~при~$\forall \, t > 0$ температура становится отличной от~нуля, иначе говоря скорость распространения тепла бесконечна.
Это не~очень физично.
Однако, при~малых~$t$ величина $e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}}$ ($y \in B$) очень мала, поэтому "миримся"{} с~бесконечной скоростью.
Обоснование вывода формулы~(\ref{eq4:Poisson-equation}) представим позже (для~случая ограниченной $\varphi \in C(\mathbb{R}^n)$).

\medskip
Рассмотрим Принцип максимума и~минимума в~$\mathbb{R}^n$ для~задачи~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1}).
\begin{theorem}[принцип максимума в~$\mathbb{R}^n$]
Если $\varphi \in C$ и~ограничена, то~для~решения задачи~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1}) верно
$$
u(x,t) \leqslant \sup_{x \in \mathbb{R}^n} \varphi(x)
\quad \text{и} \quad
u(x,t) \geqslant \inf_{x \in \mathbb{R}^n} \varphi(x).
$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Достаточно доказать одно из~неравенств.
Одно из~другого получается рассмотрение функции~$-u$ вместо~$u$.
Так~как $\varphi$~--- ограниченная, то~существует $M \in R$, такое что $\varphi(x) \leqslant M$ $\forall \, x \in \mathbb{R}^n$.
Решение задачи~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1}) дается формулой Пуассона~(\ref{eq4:Poisson-equation}).
Сделаем в~ней замену
$$
y = x + 2 a \sqrt{t} z, \quad dy = (2 a \sqrt{t})^n dz,
$$
и~тогда уравнение~(\ref{eq4:Poisson-equation}) можно легко оценить как
$$
u(x,t) = \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(x + 2 a \sqrt{t} z) e^{-|z|^2} \, dz \leqslant
M \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} e^{-|z|^2} \, dz =
M \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \prod_{j=1}^{n} \underbrace{\int\limits_{-\infty}^{+\infty} e^{-z_j^2} \, dz_j}_{\sqrt{\pi}} = M.
$$
Иначе говоря, в~случае отсутствия внутренних источников тепла ($f = 0$) температура не~может выходить за~начальные значения (быть больше или~меньше).
\end{proof}

% Видимо (?), надо уточнить доказательство: рассматривать t \in [\delta,T].
% Потом в конце говорить о свободном выборе \delta вместе с \rho и T.
% Под вопросом поведеие вблизи t = 0: интеграл очень быстро убывает, а t^(-n/2) не так быстро растет, но надо доказать.
\subsection{Обоснование формулы Пуассона}
Пусть $\varphi \in C(\mathbb{R}^n)$ и~$\varphi$~-- ограничена.
Супремум $\sup_{x \in \mathbb{R}^n} |\varphi(x)| = M$ конечен.
Пусть $|x| \leqslant \rho$, $t \in (0,T]$.
Докажем, что $u(x,t)$, даваемое формулой Пуассона~(\ref{eq4:Poisson-equation})~--- непрерывная функция.
Множитель~$t^{-n/2}$ перед интегралом в~рассматриваемой области непрерывен, поэтому покажем, что интеграл
$$
\int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy
$$
непрерывен как функция переменных~$x$ и~$t$.
Пусть $|y| > R$ и~$R > 2 \rho$. Тогда $|x| \leqslant \rho \leqslant |y| / 2$.
Тогда $|x - y| \geqslant |y| - |x| \geqslant |y| / 2$.
Рассмотрим интеграл во внешнем круге (во~внутреннем он сходится в~силу непрерывности подынтегральных функций)
$$
\left| \, \int\limits_{|y| > R} \varphi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy \right| \leqslant
M \int\limits_{|y| > R} e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy \leqslant
M \int\limits_{|y| > R} e^{-\frac{|y|^2}{16 a^2 T}} \, dy =
M \int\limits_{R}^{\infty} r^{n-1} e^{-\frac{r^2}{16 a^2 T}} \, dr |S_1|,
$$
где~$|S_1|$~--- площадь единичной $n$-мерной сферы.
Такой интеграл сходится.
$\forall \, \varepsilon > 0$ существует $R_{\varepsilon} > 0$ (считаем, что $R_{\varepsilon} > 2 \rho$), такой что
$$
\int\limits_{|y| > R_{\varepsilon}} e^{-\frac{|y|^2}{16 a^2 T}} \, dy < \varepsilon.
$$
$R_{\varepsilon}$ не~зависит от~$x$ и~$t$ (если $|x| < 2 \rho$ и $t \in (0, T]$),
то~есть имеет место равномерная сходимость, и~доказать это можно в~любой точке.

Покажем, что можно дифференцировать.
Используем те~же самые предположения о~$x$ и~$y$, тогда
$$
u_{x_j} = \frac{1}{(\sqrt{4 a^2 \pi t})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \frac{-2 (x_j - y_j)}{4 a^2 t} \varphi(y) \, dy = 
\frac{-2}{(\sqrt{4 a^2 \pi t})^n 4 a^2 t} \int\limits_{\mathbb{R}^n} (x_j - y_j) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \varphi(y) \, dy.
$$
Множитель с~$x_j$ оценивается через~$\rho$.
Таким образом, при~дифференцировании возникает интеграл такого~же типа, как и~рассмотренный,
или домноженный на~модуль, то~есть модуль интеграла будет не~больше, чем
$$
|...| \leqslant \int\limits_{\mathbb{R}^n} |y|^m e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} |\varphi(y)| \, dy
\leqslant ... \leqslant
C \int\limits_{R}^{\infty} r^{n+m-1} e^{-\frac{r^2}{16 a^2 T}} \, dr.
$$
% Уточнить
Убывающая экспонента "убьет"{} любую степень, поэтому интеграл сходится.
Доказательство дифференцируемости по~$t$ и~$x$ аналогично получению равномерной оценки интеграла
(фактически доказывается равномерная непрерывность производных).
Так как $\rho$ и~$T$ выбираются произвольно, то~можно распространить на~всю плоскость.
Таким образом имеет место бесконечная дифференцируемость.
% Переход к бесконечности по индукции: все просто, один переход доказан, а интегралы подобные вылезают

То, что формула Пуассона~(\ref{eq4:Poisson-equation}) дает решение однородного уравнения теплопроводности, легко проверяется прямой подстановкой.
% Можно написать подробнее про это, но думаю что излишне.
Покажем, что $u(x,t) \xrightarrow[t \to 0]{} \varphi(x)$.
Воспользуемся формулой Пуассона~(\ref{eq4:Poisson-equation}) и~сделаем замену $y = x + 2 a \sqrt{t} z$, $dy = (2 a \sqrt{t})^n dz$.
Тогда
$$
u(x,t) = \frac{1}{(2 a \sqrt{\pi t})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(y) e^{-\frac{|x-y|^2}{4 a^2 t}} \, dy = 
\frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \varphi(x + 2 a \sqrt{t} z) e^{-|z|^2} \, dz.
$$
Знаем, что
\begin{equation}\label{eq4:Poisson-integral}
\frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} e^{-|z|^2} \, dz = 1,
\end{equation}
а~также
$$
u(x,t) \xrightarrow[t \to 0]{} \varphi(x)
\quad \Longleftrightarrow \quad
u(x,t) - \varphi(x) \xrightarrow[t \to 0]{} 0
\quad \Longleftrightarrow \quad
|u(x,t) - \varphi(x)| \xrightarrow[t \to 0]{} 0,
$$
тогда подставив вместо единицы выражение~(\ref{eq4:Poisson-integral})
\begin{equation*}
\begin{split}
|u(x,t) - \varphi(x)| & =
\left| \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n}  \varphi(x + 2 a \sqrt{t} z) e^{-|z|^2} \, dz - \varphi(x) \cdot 1 \right| = \\ & =
\left| \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{\mathbb{R}^n} \underbrace{(\varphi(x + 2 a \sqrt{t} z) - \varphi(x)) e^{-|z|^2}}_{A(z)} \, dz \right| \leqslant \\ & \leqslant
\frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{|z| > R} \left| A(z) \right| \, dz + \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{|z| \leqslant R} \left| A(z) \right| \, dz = I_1 + I_2.
\end{split}
\end{equation*}
Оценим интеграл~$I_1$.
Так~как $|\varphi(x)| \leqslant M$, то~модуль разности $|\varphi(x + 2 a \sqrt{t} z) - \varphi(x)| \leqslant 2 M$.
Пусть $\varepsilon > 0$, тогда найдется такое $R_{\varepsilon}$, что если $R > R_{\varepsilon}$,~то
$$
I_1 \leqslant \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} 2 M \int\limits_{|z| > R} e^{-|z|^2} \, dz < \frac{\varepsilon}{2}.
$$
Оценим теперь интеграл
$$
I_2 = \frac{1}{(\sqrt{\pi})^n} \int\limits_{|z| \leqslant R} (\varphi(x + 2 a \sqrt{t} z) - \varphi(x)) e^{-|z|^2} \, dz.
$$
Так~как $\varphi$ непрерывна, то~существует $\delta_{\varepsilon} > 0$, такое что, если $2 a \sqrt{t} |z| < \delta_{\varepsilon}$, то $I_2 < \varepsilon / 2$.
$2 a \sqrt{t} R < \delta_{\varepsilon}$ верно, если $t < (\delta_{\varepsilon} / (2 a R))^2$.
Таким образом $I_1 + I_2 < \varepsilon$, иначе говоря $|u(x,t) - \varphi(x)| < \varepsilon$, то~есть действительно $u(x,t)  \xrightarrow[t \to 0]{} \varphi(x)$.

Фактически, была доказана следующая теорема.
\begin{theorem}
Если $\varphi(x) \in C(\mathbb{R}^n)$ и~$\varphi$ ограничена, то~решение $u(x,t)$, получаемой формулой~(\ref{eq4:Poisson-equation})
дает решение задачи Коши~(\ref{eq4:heat-Cauchy-problem-Poisson1}) и~$u \in C(\mathbb{R}^n \times [0, +\infty)) \cap C^{\infty}(\mathbb{R}^n \times (0, +\infty))$.
\end{theorem}
Можно доказать и~для~неограниченной функции~$\varphi$ (но~требовать ограничение скорости роста), но~в~рамках данного курса доказывать не~будем.

\subsubsection*{Принцип Дюамеля}\label{sss4:Duhamel}
Рассмотрим общую задачу Коши
$$
u_t - a^2 \Delta u = f(x,t), \quad t > 0, \ x \in \mathbb{R}^n, \quad u \vert_{t = 0} = \varphi(x).
$$
Разобьем ее на~две. $u = u_1 + u_2$~и
\begin{subequations}
\begin{align}
    & {u_1}_t - a^2 \Delta u_1 = f(x,t), && t > 0, \ x \in \mathbb{R}^n, && u_1 \vert_{t = 0} = 0, \label{eq4:Duhamel-a} \\
    & {u_2}_t - a^2 \Delta u_2 = 0, && t > 0, \ x \in \mathbb{R}^n, && u_2 \vert_{t = 0} = \varphi(x). \label{eq4:Duhamel-b}
\end{align}
\end{subequations}
Решение задачи~(\ref{eq4:Duhamel-b}) уже известно и~дается формулой Пуассона~(\ref{eq4:Poisson-equation}).
Для решения задачи~(\ref{eq4:Duhamel-a}) воспользуемся принципом (методом) Дюамеля.
Рассмотрим вспомогательную задачу
\begin{equation}\label{eq4:Duhamel-aux}
v_t - a^2 \Delta v = 0, \quad t > \tau, \ x \in \mathbb{R}^n \quad v \vert_{t = \tau} = f(x, \tau).
\end{equation}
Она имеет тот~же вид, что~(\ref{eq4:Duhamel-b}), нужно лишь сдвинуть ось времени линейной заменой.
Проверим, что $u_1 = \int_0^t v(x,t,\tau) \, d\tau$~--- решение~(\ref{eq4:Duhamel-a}).
\begin{equation*}
\begin{alignedat}{1}
& u_1 \vert_{t = 0} = \int_0^0 v(x,t,\tau) \, d\tau = 0, \\
& \left.
    \begin{alignedat}{1}
        & \Delta u_1 = \int\limits_{0}^{t} \Delta v(x,t,\tau) \, d\tau, \\
        & \pdv{u_1}{t} = \overbrace{v(x,t,t)}^{f(x,t), \text{ см. (\ref{eq4:Duhamel-aux})}} + \int\limits_0^t v_t(x,t,\tau) \, d\tau \\
    \end{alignedat} \right\}
    \quad \Rightarrow \quad
    \pdv{u_1}{t} - a^2 \Delta u_1 = f(x,t) + \int\limits_0^t (\cancelto{0}{v_t - a^2 \Delta v}) \, d\tau.
\end{alignedat}
\end{equation*}
Что и~требовалось.

\end{document}
